% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=f6853&id=3L11-2&n=10&d=10&s=false&s2=true&s3=9&alea=bQHl&cd=1&cols=2&uuid=815eb&id=3L10-1&alea=TlKi&uuid=db2e0&id=3L11&n=6&d=10&s=3&s2=1&s3=7&s4=true&alea=Inw1&cd=1&uuid=82313&id=3L11-3&alea=htLJ&uuid=501f9&id=4L12&alea=EGDz&uuid=c88ba&id=3L10-2&alea=Ur4n&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{multicol}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Niveau= ,Classe= ,Date=   ,Theme=3eme- Calcul littéral}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=f6853&id=3L11-2&n=10&d=10&s=false&s2=true&s3=9&alea=bQHl&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Réduire les expressions suivantes, si cela est possible.\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em,label={}]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $A=-x-2$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $B=-6\times 3x$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $C=3x+5+9x+9$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $D=-3+x-1+5x$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $E=6x\times (-7)$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $F=8x-9x^2$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $G=-7x-5+x$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $H=11x-4x$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $I=-9x-2+x$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $J=10x-10x^2$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em,label={}]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $A ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ -x-2 \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $B = -6\times 3x$ \\$B ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ -18x \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $C = 3x+5+9x+9$ \\$C ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ 12x+14 \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $D = -3+x-1+5x$ \\$D ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ 6x-4 \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $E = 6x\times (-7)$ \\$E ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ -42x \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $F ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ 8x-9x^2 \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $G = -7x-5+x$ \\$G ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ -6x-5 \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $H = 11x-4x$ \\$H ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ 7x \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $I = -9x-2+x$ \\$I ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ -8x-2 \\}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $J ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ 10x-10x^2 \\}}$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=815eb&id=3L10-1&n=5&d=10&s=false&alea=TlKi&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Supprimer les parenthèses et réduire les expressions suivantes.
\begin{enumerate}[itemsep=1em,label={}]
	\item $A=-3c-(-2c-2)$
	\item $B=-5+(4c-3)$
	\item $C=-8y+(7y-1)$
	\item $D=7-(5b+2)$
	\item $E=4x-(x+7)$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=2em,label={}]
	\item $A=-3c-(-2c-2)$\\$A=-3c+2c+2$\\$A=-c+2$
	\item $B=-5+(4c-3)$\\$B=-5+4c-3$\\$B=4c-8$
	\item $C=-8y+(7y-1)$\\$C=-8y+7y-1$\\$C=-y-1$
	\item $D=7-(5b+2)$\\$D=7-5b-2$\\$D=-5b+5$
	\item $E=4x-(x+7)$\\$E=4x-x-7$\\$E=3x-7$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=db2e0&id=3L11&n=6&d=10&s=3&s2=1&s3=7&s4=true&alea=Inw1&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Développer les expressions suivantes.
\begin{enumerate}[itemsep=1em,label={}]
	\item $A=(5x-1)\times 6$
	\item $B=6-5(7x-2)$
	\item $C=(3x+5)\times 7x$
	\item $D=-4(x-6)$
	\item $E=-2(9x-5)-8$
	\item $F=-4x(2x-5)$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em,label={}]
	\item $A=(5x-1)\times 6$\\$A={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6\times 5x+6\times (-1)}}$\\Ce n'est pas demandé, ici, mais si on voulait réduire l'expression, on obtiendrait : \\ $A=$ ${\color{blue}\boldsymbol{30x-6}}$.
	\item $B=6-5(7x-2)$\\$B={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6-5\times 7x+(-5)\times (-2)}}$\\Ce n'est pas demandé, ici, mais si on voulait réduire l'expression, on obtiendrait : \\ $B=$ ${\color{blue}\boldsymbol{-35x+16}}$.
	\item $C=(3x+5)\times 7x$\\$C={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7x\times 3x+7x\times 5}}$\\Ce n'est pas demandé, ici, mais si on voulait réduire l'expression, on obtiendrait : \\ $C=$ ${\color{blue}\boldsymbol{21x^2+35x}}$.
	\item $D=-4(x-6)$\\$D={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-4\times x+(-4)\times (-6)}}$\\Ce n'est pas demandé, ici, mais si on voulait réduire l'expression, on obtiendrait : \\ $D=$ ${\color{blue}\boldsymbol{-4x+24}}$.
	\item $E=-2(9x-5)-8$\\$E={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-2\times 9x+(-2)\times (-5)-8}}$\\Ce n'est pas demandé, ici, mais si on voulait réduire l'expression, on obtiendrait : \\ $E=$ ${\color{blue}\boldsymbol{-18x+2}}$.
	\item $F=-4x(2x-5)$\\$F={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-4x\times 2x + (-4x)\times (-5)}}$\\Ce n'est pas demandé, ici, mais si on voulait réduire l'expression, on obtiendrait : \\ $F=$ ${\color{blue}\boldsymbol{-8x^2+20x}}$.
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=82313&id=3L11-3&n=5&d=10&alea=htLJ&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Développer et réduire les expressions suivantes.
\begin{enumerate}[itemsep=1em,label={}]
	\item $A=(-x\times3)(-4x+5)$
	\item $B=9-(5x-9)(4x+4)$
	\item $C=4(-7x+7)-(3+9x)$
	\item $D=-11+(-9x+5)(5x+11)$
	\item $E=-6x+(10x-1)(-11x+11)$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=2em,label={}]
	\item $A=(-x\times3)(-4x+5)$\\$\phantom{A}=-3x\times(-4x+5)$\\$\phantom{A}=12x^2-15x$
	\item $B=9-(5x-9)(4x+4)$\\$\phantom{B}=9-(20x^2+20x-36x-36)$\\$\phantom{B}=9-20x^2-20x+36x+36$\\$\phantom{B}=-20x^2+16x+45$
	\item $C=4(-7x+7)-(3+9x)$\\$\phantom{C}=-28x+28-(3+9x)$\\$\phantom{C}=-28x+28-3-9x$\\$\phantom{C}=-37x+25$
	\item $D=-11+(-9x+5)(5x+11)$\\$\phantom{D}=-11-45x^2-99x+25x+55$\\$\phantom{D}=-45x^2-74x+44$
	\item $E=-6x+(10x-1)(-11x+11)$\\$\phantom{E}=-6x-110x^2+110x+11x-11$\\$\phantom{E}=-110x^2+115x-11$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=501f9&id=4L12&n=1&d=10&alea=EGDz&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\begin{multicols}{2}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} On considère les programmes de calcul suivants :

\medskip

      \textbf{Programme A :}\\
      - choisir un nombre,\\
      - le multiplier par $6$,\\
      - puis ajouter $19$.

\medskip

      \textbf{Programme B :}\\
      - choisir un nombre,\\
      - lui ajouter $3$,\\
      - multiplier le résultat par 6,\\
      - ajouter $1$.

\medskip

      {\bfseries \color[HTML]{f15929}1)} Tester ces programmes avec le nombre $4$ et en choisissant un autre nombre quelconque. Émettre une conjecture.\\
      {\bfseries \color[HTML]{f15929}2)} Prouver cette conjecture. \end{minipage}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \textbf{Programme A :}\\
    $4 \times 6 = 24$ \\
    $24 + 19 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{43}}$ 

\medskip

    \textbf{Programme B :}\\
    $4 + 3 = 7$ \\
    $7 \times 6 = 42$ \\
    $42 + 1 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{43}}$ 

\medskip

      Testons ces deux programmes de calcul avec le nombre $-9$ par exemple :\\
      \textbf{Programme A :}\\
    $-9 \times 6 = -54$ \\
    $-54 + 19 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-35}}$ 

\medskip

    \textbf{Programme B :}\\
    $-9 + 3 = -6$ \\
    $-6 \times 6 = -36$ \\
    $-36 + 1 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-35}}$ 

\medskip

      À chaque fois, le programme A a donné le même résultat que le programme B.\\
      On conjecture que le programme A donnera le même résultat que le programme B pour tous les nombres.

\medskip

      {\bfseries \color[HTML]{f15929}2)} Appliquons ces deux programmes de calcul à un nombre (n'importe lequel) qu'on va noter ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}}$ :\\
      \textbf{Programme A :}\\
      ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}} \times 6 = 6 {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}}$\\
      $6 {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}} + 19 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6 \textit{x} + 19}}$

\medskip

      \textbf{Programme B :}\\
      ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}} + 3 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}} + 3$\\
      $({\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}} + 3) \times 6 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}} \times 6 + 3 \times 6 = 6 {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}} + 18$\\
      $6 {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}} + 18 + 1 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6 \textit{x} + 19}}$

\medskip

      
      On a obtenu le même résultat avec les deux programmes de calcul.\\
      Comme on peut remplacer ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\textit{x}}}$ par n'importe quel nombre, on a donc montré qu'on obtient le même résultat avec les deux programmes de calcul pour n'importe quel nombre. 

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=c88ba&id=3L10-2&n=6&d=10&s=5-6-7-8-9-10&alea=Ur4n&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Supprimer les parenthèses et réduire les expressions suivantes.
\begin{enumerate}[itemsep=2em,label={}]
	\item $A= (-4a^2+6a-2) - (11a^2-10a+11)$
	\item $B= -(-9b^2-b-7) + (-2b^2+11b-1)$
	\item $C= (-2c-2) - (-11c^2-5c-10)$
	\item $D= -(-7z-8) + (6z+3)$
	\item $E= -(-3x+9) + (11x^2-9x+11)$
	\item $F= (-4z+4) - (-8z+1)$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em,label={}]
	\item $A= (-4a^2+6a-2) - (11a^2-10a+11)$\\$A= -4a^2+6a-2  -11a^2+10a-11$\\$A=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-15a^2+16a-13}}$
	\item $B= -(-9b^2-b-7) + (-2b^2+11b-1)$\\$B= 9b^2+b+7  -2b^2+11b-1$\\$B=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7b^2+12b+6}}$
	\item $C= (-2c-2) - (-11c^2-5c-10)$\\$C= -2c-2 + 11c^2+5c+10$\\$C=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11c^2+3c+8}}$
	\item $D= -(-7z-8) + (6z+3)$\\$D= 7z+8 + 6z+3$\\$D=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{13z+11}}$
	\item $E= -(-3x+9) + (11x^2-9x+11)$\\$E= 3x-9 + 11x^2-9x+11$\\$E=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11x^2-6x+2}}$
	\item $F= (-4z+4) - (-8z+1)$\\$F= -4z+4 + 8z-1$\\$F=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4z+3}}$
\end{enumerate}\end{multicols}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}